\begin{frame}
  \frametitle{Landau Theorie \only<handout>{\cites{skript, chaiklub}}}
  \begin{itemize}
    \item Freie Energie-Dichte $f$ ist analytische Funktion des Ordnungsparameters $\tn{Q}$
    \item $\f{f}(\tn{Q})$ muss invariant unter Rotationen sein $\Rightarrow \tn{Q}$ skalar
    \item $\tn{Q}$ transformiert sich wie Tensor (nicht invariant) $\Rightarrow$ Spur
    \item $\T{Q}{_α_β}$ klein $\rightarrow$ entwickle $f$ in Potenzreihe
  \end{itemize}
  \begin{block}{Potenzreihe}
    \begin{eqn}
      f = f_{\t{i}} + \frac{1}{2} A \T{Q}{_α_β}\T{Q}{_β_α} - \frac{1}{3} B \T{Q}{_α_β}\T{Q}{_β_γ}\T{Q}{_γ_α} + \frac{1}{4} C \T{Q}{_α_β} \T{Q}{_β_α} \T{Q}{_γ_δ} \T{Q}{_δ_γ}
    \end{eqn}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \item $A = A' \g(T - T^{*})$, $B$ und $C$ konstant
    \item Phasenübergang für $T \approx T^{*}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Nematik: freie Energiedichte \only<handout>{\cites{kierfeld_skript,skript,chaiklub}}}
  \begin{block}{Potenzreihe der freien Energiedichte}
    \begin{eqn}
      f = f_{\t{i}} + \frac{1}{2} A \T{Q}{_α_β}\T{Q}{_β_α} - \frac{1}{3} B \T{Q}{_α_β}\T{Q}{_β_γ}\T{Q}{_γ_α} + \frac{1}{4} C \T{Q}{_α_β} \T{Q}{_β_α} \T{Q}{_γ_δ} \T{Q}{_δ_γ}
    \end{eqn}
  \end{block}
  \begin{block}{freie Energiedichte mit eingesetzter Spur}
    \begin{eqn}
      f = f_{\t{i}} + \frac{1}{3} A S² - \frac{2}{27} B S³ + \frac{1}{9} C S⁴
    \end{eqn}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \item Unterschied zum Ising-Modell: kubischer Term \\
          $\Rightarrow$ Asymmetrie in freier Energie
    \item quadrupolare Symmetrie $\Rightarrow$ Ordnungsparameter: Tensor \\
          dipolare Symmetrie $\Rightarrow$ Ordnungsparameter: Vektor
    \item bei dipol. Symmetrie: ungerade Terme nicht rotationsinvariant
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ordnung des Phasenübergangs \only<handout>{\cites{chaiklub, skript, kierfeld_skript}}}
  \begin{columns}
    \column{.62\textwidth}
      \includegraphics[scale=0.52]{build/graphic/free_energ.pdf}
      \captionof{figure}{freie Energiedichte \cite{chaiklub}}
    \column{.38\textwidth}
      \begin{itemize}[leftmargin=.1cm]
        \item Freie Energie-Dichte minimal im Gleichgewicht
        \item $T > T_{\t{c}}$: nematisch
        \item $T < T_{\t{c}}$: isotrop
      \end{itemize}
  \end{columns}
  \begin{itemize}
    \item Mimimum wechselt S unstetig bei $T_{\t{c}}$ \\
      $\Rightarrow$ PÜ 1. Ordnung bei $T_\t{c}$
    \item Metastabilität
      \begin{itemize}
        \item $T^{**}$: überkühlte isotrope Phase
        \item $T^{*\hphantom{*}}$: überhitzte nematische Phase
        \item[$\Rightarrow$] Hysterese
      \end{itemize}
    \item keine quantitative Aussage
  \end{itemize}
\end{frame}
